\section{Specifications du Serveur Pastèque}

Le Serveur Pastèque est le point central de la suite Pastèque. La solution ne peut pas fonctionner sans lui. Le Serveur Pastèque, qu'il soit local ou distant, centralise toutes les données de vente ainsi que les données nécessaires à la réalisation de Commandes.

Les données sont enregistrées sur une base de données compatible (Mysql ou Postgresql) dont le Serveur Pastèque est le seul logiciel autorisé en écriture. Chaque compte utilisateur dispose de sa propre base de données.

Le Serveur Pastèque met à disposition ces données via une API définie et contrôle les accès. L'API est le seul point de communication entre le Serveur Pastèque et les Clients Pastèque.

Cette contrainte d'accès à la base de données en écriture laisse l'accès libre pour les scripts de sauvegarde et assure que les autres logiciels de la suite Pastèque ne peuvent altérer la base de données sans passer par les sécurités mises en place par le Serveur Pastèque. D'autres sécurités d'intégrités décrites plus loin dans le document seront ajoutées afin de complexifier les opérations d'altération volontaires et détecter toute altération involontaire.

\subsection{Installation et paramétrage}

Un serveur Pastèque peut gérer plusieurs comptes utilisateurs. La configuration du serveur, hormis les habituelles options de journalisation des erreurs et de signature d'authentification consiste à choisir par quelle méthode sont stockées et récupérées les informations d'authentification et d'accès à la base de données.

L'installation d'un serveur Pastèque requièrt des compétences techniques et n'est pas accessible pour l'utilisateur final. Les indications qui suivent décrivent rapidement la procédure d'installation. La principale opération consiste à créer un fichier config.ini pour le paramétrage des core modules.

\subsubsection{Compte utilisateur}

Le core module ident définit comment les informations des comptes Pastèque sont enregistrées sur le serveur. Chaque module permet de récupérer les informations du compte, empreinte de mot de passe, identifiant ainsi que d'éventuels données complémentaires. Pour chaque module, se référer à la documentation interne pour les paramètres configurables.

Le module utilisé influence la création des comptes. Par exemple le module inifile demandera la création de fichiers ini pour la description des comptes utilisateurs. Par défaut, aucun compte n'est créé.

\subsubsection{Base de données}

Le core module database indique comment retrouver les informations de connexion à la base de données du compte utilisateur. Comme pour le core module ident, se référer à la documentation interne du module pour sa configuration. Le nom de la base de données, l'utilisateur système et son mot de passe seront renseignés pour un identifiant utilisateur Pasètque selon le module dans un fichier ou une base de données par exemple.

\subsection{API}

La communication entre le serveur et les clients s'effectue exlusivement via l'API du serveur. Les API sont appelées par leur nom, l'action demandée ainsi que d'éventuels paramètres sous forme de couples clé/valeur. Les valeurs sont entrées en type primitif ou au format JSON.

L'accès à l'API est sujet à authentification du compte Pastèque. Cette authentification est assurée via l'API de connexion qui délivre un jeton JWT à durée de validité limitée qui sera renouvelé à chaque appel.

Les réponse du serveur sont au format JSON. Elles contiennent le status de la réponse (ok, rej ou err) ainsi que le contenu de la réponse. Les erreurs, pour les status rej ou err, contient toujours un code et d'éventuels paramètres pour informations supplémentaires. Le contenu des réponses régulières, pour le status ok, dépendent de l'API.

On distingue deux types d'API qui se différencient uniquement coté serveur par l'ajout ou non de sécurités. Les API critiques y sont sujettes, les API non critiques ne le sont pas.

\subsubsection{API critiques}

Les API critiques couvrent l'enregistrement et l'archivage des données de vente et sont sujette à des contraintes spécifiques. Il s'agit de l'API TicketsAPI et CashesAPI qui s'occupent respectivement de l'enregistement des Tickets et des Z (ainsi que les Sessions).

Tous ces enregistrement sont sujets à un contrôle d'intégrité et son inaltérables. Ils doivent également faire l'objet d'un archivage d'au moins 6 ans.

À ce titre, les enregistrement sont doubles : un enregistrement de données brutes à structuration faible dit enregistrement fiscal, et un enregistrement de données fortement structurées pour analyse, dit enregistrement usuel.

Les enregistrement fiscaux disposent d'un numéro d'identification incrémental et continu, d'un contenu en chaîne de caractères et sont chaînés les uns aux autres.

Dans le cas des Z, l'identifiant est constitué du couple identifiant de caisse et numéro de session, dans le cas des Ticket il s'agit du couple identifiant de caisse et numéro de ticket.

Chaque enregistrement fiscal est chaîné avec l'enregistrement précédent : dès qu'un enregistrement fiscal est inscrit, son empreintes est calculée en concaténant les identifiants, contenu et empreinte de l'enregistrement précédent et les identifiants et contenu du nouvel enregistrement. Le premier enregistrement n'utilise que ses propres données pour son empreinte.

Ainsi l'exhaustivité des enregistrement peut être contrôlée via l'absence de trous dans la numérotation des identifiants et l'intégrité est contrôlée via la concordance des empreintes. Une modification d'un enregistrement demandera le recalcul de toutes les empreintes existantes. Par ailleurs toute modification d'un Ticket ou d'un Z se répercute sur l'autre, le contrôle d'intégrité est donc global.

Pour les déclarations fiscales, seuls les enregistrements fiscaux permettent de garantir la validité des données. Les enregistrements usuels permettent des calculs fins et performants à titre informatifs mais ne sont pas sujets aux garanties de non alterabilité.

\subsubsection{API non critiques}

Les API non critiques couvrent les données à usage courant. Il concernent toutes les données hors données de vente. On y retrouve alors uniquement des enregistrements usuels fortement structurés et sujets à modifications lors des mises à jour du Serveur Pastèque par exemple.

On y retrouve notamment l'édition du catalogue produits, les enregistrement de vente usuels pour l'établissement de tableaux de bords internes.

Bien que ces données soient modifiables, l'édition des enregistrements usuels couplés à un enregistrement fiscal ne doit être opéré que pour garantir la compatibilité ascendante. Ainsi si ces données sont modifiées, elles devraient rester cohérentes avec les enregistrements fiscaux, bien que ce ne soit pas garanti.
